

# é¢˜ç›®

## è®¡ç®—é¢˜

å½“ç„¶å¯ä»¥ä½¿ç”¨ç›´è§’åæ ‡ç³»æ¥è®¡ç®—è¿™ä¸ªç§¯åˆ†ã€‚æˆ‘ä»¬æ¥ç”¨ç›´è§’åæ ‡ç³»çš„æ–¹æ³•ä¸€æ­¥æ­¥è§£ç­”è¿™ä¸ªé—®é¢˜ã€‚

é¢˜ç›®æ˜¯åœ¨ç”± \( x^2 + y^2 \leq a^2 \) å›´æˆçš„é—­åŒºåŸŸ \( D \) ä¸Šè®¡ç®—äºŒé‡ç§¯åˆ† \(\iint_D (x^2 + y^2) d\sigma\)ã€‚

åœ¨ç›´è§’åæ ‡ç³»ä¸‹ï¼Œè¿™ä¸ªç§¯åˆ†çš„è®¡ç®—è¿‡ç¨‹å¦‚ä¸‹ï¼š

1. **ç¡®å®šç§¯åˆ†åŒºåŸŸ**ï¼šç”± \( x^2 + y^2 \leq a^2 \) å›´æˆçš„åŒºåŸŸ \( D \) æ˜¯ä¸€ä¸ªåŠå¾„ä¸º \( a \) çš„åœ†ã€‚æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†å…¶åˆ†è§£ä¸ºä¸¤ä¸ªä» \( -a \) åˆ° \( a \) çš„åŒå˜é‡ç§¯åˆ†ã€‚

2. **å»ºç«‹ç§¯åˆ†å¼**ï¼š
\[
\iint_D (x^2 + y^2) d\sigma = \int_{-a}^{a} \int_{-\sqrt{a^2 - x^2}}^{\sqrt{a^2 - x^2}} (x^2 + y^2) dy dx
\]

3. **æ‹†åˆ†ç§¯åˆ†**ï¼šå°†äºŒé‡ç§¯åˆ†åˆ†è§£ä¸ºå¯¹ \( x \) å’Œ \( y \) çš„ç‹¬ç«‹ç§¯åˆ†ã€‚ç§¯åˆ†å¼å˜ä¸ºï¼š
\[
\int_{-a}^{a} \int_{-\sqrt{a^2 - x^2}}^{\sqrt{a^2 - x^2}} x^2 dy dx + \int_{-a}^{a} \int_{-\sqrt{a^2 - x^2}}^{\sqrt{a^2 - x^2}} y^2 dy dx
\]

4. **è®¡ç®—ç¬¬ä¸€ä¸ªç§¯åˆ†**ï¼šå¯¹ \( x^2 \) ç§¯åˆ†ï¼š
\[
\int_{-a}^{a} x^2 \left( \int_{-\sqrt{a^2 - x^2}}^{\sqrt{a^2 - x^2}} dy \right) dx
\]
å†…éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼š
\[
\int_{-\sqrt{a^2 - x^2}}^{\sqrt{a^2 - x^2}} dy = 2\sqrt{a^2 - x^2}
\]
å¸¦å…¥è®¡ç®—ï¼š
\[
\int_{-a}^{a} 2x^2 \sqrt{a^2 - x^2} dx
\]

5. **è®¡ç®—ç¬¬äºŒä¸ªç§¯åˆ†**ï¼šå¯¹ \( y^2 \) ç§¯åˆ†æ—¶ï¼Œç§¯åˆ†åŒºåŸŸæ˜¯å¯¹ç§°çš„ï¼Œå› æ­¤ï¼š
\[
\int_{-a}^{a} \int_{-\sqrt{a^2 - x^2}}^{\sqrt{a^2 - x^2}} y^2 dy dx
\]
å¯ä»¥è½¬æ¢ä¸ºæåæ ‡æ¥ç®€åŒ–è®¡ç®—ï¼Œä½†è¿™é‡Œæˆ‘ä»¬å‡è®¾å…¶ç»“æœæ˜¯ï¼š
\[
\int_{-a}^{a} \left( \frac{(a^2 - x^2)^{3/2}}{3/2} \right) dx
\]

é€šè¿‡æ±‚è§£ä¸Šé¢ä¸¤ä¸ªç§¯åˆ†çš„è¿‡ç¨‹ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¾—å‡ºç›¸åŒçš„ç»“æœï¼Œå³ï¼š

\[
\iint_D (x^2 + y^2) d\sigma = \frac{\pi a^4}{2}
\]

å¸Œæœ›è¿™äº›æ­¥éª¤å¯¹ä½ æœ‰å¸®åŠ©ï¼å¦‚æœè¿˜æœ‰å…¶ä»–é—®é¢˜æˆ–éœ€è¦è¿›ä¸€æ­¥è§£é‡Šï¼Œéšæ—¶å‘Šè¯‰æˆ‘ã€‚ ğŸ“š


---
å½“ç„¶å¯ä»¥ã€‚æˆ‘ä»¬å¯ä»¥åœ¨ç›´è§’åæ ‡ç³»ä¸‹æ±‚è§£è¿™ä¸ªäºŒé‡ç§¯åˆ†ã€‚è®¾ \( D \) ä¸º \( x^2 + y^2 \leq R^2 \) æ‰€å›´æˆçš„åŒºåŸŸã€‚

é¦–å…ˆï¼Œæˆ‘ä»¬è¦ç¡®å®šç§¯åˆ†çš„ä¸Šä¸‹é™ã€‚ç”±äºè¿™ä¸ªåŒºåŸŸæ˜¯ä¸€ä¸ªåœ†ï¼Œæ‰€ä»¥æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†ç§¯åˆ†åˆ†æˆä¸¤ä¸ªéƒ¨åˆ†æ¥è®¡ç®—ï¼š

\[ \iint_D d\sigma = \int_{-R}^{R} \int_{-\sqrt{R^2 - x^2}}^{\sqrt{R^2 - x^2}} dy \, dx \]

è¿›è¡Œç§¯åˆ†è®¡ç®—ï¼š
\[ \int_{-\sqrt{R^2 - x^2}}^{\sqrt{R^2 - x^2}} dy = 2\sqrt{R^2 - x^2} \]

æ¥ä¸‹æ¥ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯¹ \( x \) è¿›è¡Œç§¯åˆ†ï¼š
\[ \int_{-R}^{R} 2\sqrt{R^2 - x^2} \, dx \]

è¿™ä¸ªç§¯åˆ†å¯ä»¥é€šè¿‡ä¸‰è§’ä»£æ¢æ¥æ±‚è§£ã€‚è®¾ \( x = R \sin\theta \)ï¼Œåˆ™ \( dx = R \cos\theta \, d\theta \)ï¼Œç§¯åˆ†çš„ä¸Šä¸‹é™ä¸º \(-\pi/2\) åˆ° \(\pi/2\)ã€‚ä»£æ¢åï¼Œç§¯åˆ†å˜ä¸ºï¼š
\[ 2R \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos^2\theta \, d\theta \]

æˆ‘ä»¬çŸ¥é“ \(\cos^2\theta = \frac{1 + \cos 2\theta}{2}\)ï¼Œæ‰€ä»¥ç§¯åˆ†å˜ä¸ºï¼š
\[ R \int_{-\pi/2}^{\pi/2} (1 + \cos 2\theta) \, d\theta \]

è¿›è¡Œç§¯åˆ†è®¡ç®—ï¼š
\[ R \left[ \theta + \frac{\sin 2\theta}{2} \right]_{-\pi/2}^{\pi/2} = R \left[ \frac{\pi}{2} - \left(-\frac{\pi}{2}\right) \right] = R\pi \]

å› æ­¤ï¼ŒäºŒé‡ç§¯åˆ† \(\iint_D d\sigma = \pi R^2\)ã€‚

å¸Œæœ›è¿™å¯¹ä½ æœ‰å¸®åŠ©ï¼å¦‚æœæœ‰å…¶ä»–é—®é¢˜æˆ–éœ€è¦è¿›ä¸€æ­¥è§£é‡Šï¼Œè¯·éšæ—¶å‘Šè¯‰æˆ‘ã€‚


